Cette section présente en détail les tenants et aboutissants du projet de
réhabilitation de l'ancienne menuiserie du site de la SACM à Mulhouse, avec
une présentation du contexte de réalisation, puis des phases de réalisation.
Enfin, les enjeux et les contraintes seront exposés, de même qu'une politique
de communication applicable dès le lancement des nouvelles activités.

\subsection{Contexte}

\subsubsection*{Motivations}
L'ancien site de la SACM a connu récemment une évolution très intéressante et
qui procure à cette zone de friche un dynamisme nouveau : la ZAC de la Fonderie
a été créée par délibération du Conseil Municipal de Mulhouse le 27 mai 1991.
L'objectif de la ZAC est de reconquérir une partie du site industriel de
l'ancienne usine SACM pour y créer un nouveau quartier à dominante d’habitat
à proximité immédiate du centre-ville. L'ancienne fonderie fut l'objet d'un
projet de reconversion en bâtiment universitaire et constitue aujourd'hui une
extention conséquente de l'Université de Haute Alsace. Ce campus universitaire
est enrichi de plusieurs immeubles de logements pour les étudiants, ainsi que de
facilités destinées à ces derniers (terrains de sport...).

Ce renouveau est une bonne opportunité à saisir, car au delà du soutien des
différentes collectivités, la proximité avec les étudiants offre un cadre
unique. En effet, certains de ces étudiants sont les entrepreneurs de demain, et
certainement intéressés pour apprendre les bases et contruire un projet solide
et défendable auprès des investisseurs avant de se lancer dans l'aventure de
l'entreprenariat.

L'activité d'\emph{incubateur d'entreprise} prend alors tout son sens,
puisqu'elle cherche à remplir les objectifs suivants :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{Accompagner les futurs entrepreneurs dans la création de leur
  entreprise.}
  \item{Suivre les entreprises dans les premières phase de leur vie.}
\end{itemize}

Concernant l'activité de \emph{CoWorking}, Mulhouse dispose de ressources
importante sur le plan de la recherche et de la haute technologie. Carrefour de
premier ordre, passage d'importants flux humains et financiers et desservie par
de multiples voies et moyens de transport, Mulhouse offre un environnement de
travail riche :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{la Gare Centrale avec le futur pôle tertiaire régional et la future
        gare TGV.}
  \item{le village industriel de la Fonderie.}
  \item{les campus universitaires mulhousiens et leurs laboratoires de
  recherche.}
  \item{la zone d'activité de Didenheim.}
  \item{le Parc des Collines avec sa zone franche urbaine.}
  \item{le Parc de la Mer Rouge.}
  \item{la Gare du Nord de Mulhouse avec sa zone de fret.}
\end{itemize}

Cet environnement est propice aux flux de travailleurs. Pourtant l'activité de
\emph{CoWorking} s'adresse plus spécifiquement aux travailleurs du secteur
tertiaire, nomades ou télétravailleurs désireux de trouver un cadre plus «
professionnel~», une structure offrant des moyens techniques et humains, et
éventuellement favoriser les échanges formels et informels. C'est le principe de
l'espace de \emph{CoWorking} qui sera renforcé par la présence d'une salle de
conférence.
\clearpage
\subsubsection*{Commanditaire}

Le projet est commandité par deux hommes, M. Leraul, ancien entrepreneur
spécialisé dans les entreprises de haute technologie, et M. Dydrah, ancien
consultant dans un incubateur parisien, et lui-même utilisateur d'espaces de
\emph{CoWorking}.Leur motivation principale réside dans le dynamisme du campus
universitaire environnant, et sur l'ouverture de la ville de Mulhouse vis-à-vis
des flux humains, porteurs de \emph{CoWorkers} potentiels.

Messieurs Leraul et Dydrah disposent d'un budget très intéressant, composé de
fonds personnels, subventions d'État et d'aide de la région. Une enveloppe
serait attribuée lors de l'ouverture et du rattachement de la structure au
réseau des incubateurs d'entreprises français.

\subsubsection*{Stratégie adoptée}

L'incubateur ainsi que l'espace de \emph{CoWorking} sont regroupés au sein d'une
même organisation privée, \textbf{La Fonderie d'Idées}. Bien que de nature
privée, un des objectifs principaux du début d'activité et de gagner la
confiance de l'Université de Haute-Alsace afin de mettre en place une solide
coopération et de faciliter des échanges de compétences et de moyens.
Contrairement aux autres incubateurs privés, ce n'est pas un pourcentage des
bénéfices de la future entreprise qui sera demandé, mais Messieurs Leraul et
Dydrah insistent sur des subventions, voire la possibilité d'obtenir des bourses
pour les futurs entrepreneurs, ainsi que des aides des Régions selon
l'emplacement géographique des futures entreprises. De plus, c'est l'activité de
\emph{CoWorking} qui rapporterait le plus de bénéfices, notamment avec la
location de la salle de conférence et des salles de réunion.

Quant aux relations avec les autres organismes d'incubateur d'entreprises, un
rapprochement est prévu, pour partager expérience et concevoir des évènements
permettant de mettre en commun les innovations et de présenter à un large public
le potentiel de telles structures. Par exemple, l'Union des Couveuses
d'Entreprise semble être un très bon choix de rapprochement initial, avant
d'entamer des relations directes avec d'autres incubateurs. De plus, l'activité
de \emph{CoWorking} permettra à \textbf{La Fonderie d'Idées} de se rapprocher
d'autres structures du même type, avec des objectifs similaires aux précédents.

Les responsables du projet sont confiants en une politique d'ouverture vers
d'autres horizons et une gestion active des relations entre professionnels.

\subsubsection*{Partenaires}

Dans un premier temps, les enjeux concernant les interactions avec l'extérieur
sont focalisés sur l'établissement de relations durables avec les structures et
organisation environnantes, spécifiquement pour l'activité d'incubateur
d'entreprises. Concernant l'activité de \emph{CoWorking}, l'accent est mis sur
une dualité géographique, avec à la fois des partenariats locaux (région,
département), mais également une ouverture vers d'autres organisations du même
type en France et éventuellement dans d'autres pays.

\subsubsection*{Analyse des besoins}

Pour déterminer au mieux les besoins d'une telle structure, ceux-ci seront
exposés dans cette sous-section triés selon un point de référence tel que la
situation environnementale ou la concurrence. Chaque besoin (présenté en
\emph{italique}) sera détaillé, et des éléments de réponse seront exposés.

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Situation environnementale} :}
    \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{8pt}
    \item{\emph{Mise aux normes} : La ZAC fut l'objet d'un nettoyage et d'un
    assainnissement des sections communes, mais pas le bâtiment en lui même.
    Il faut donc le remettre aux normes (électricité, gaz, établissement
    scolaire, hygiène alimentaire pour le bar/café...)}
    \item{\emph{Mise en valeur des parcelles extérieures} : La parcelle située
    devant la façade sud-est du batiment doit être nettoyée et assainnie afin de
    pouvoir en tirer le meilleur parti.}
    \item{\emph{Mise en valeur des murs} : Les murs extérieur doivent être
    restaurés et mis en valeur car c'est un élément important de l'image du
    bâtiment, et donc de l'entreprise.}
    \end{itemize}
  \item{\textbf{Concurrence} :} Peu de concurrence directe dans le département,
  essentiellement des pépinières d'entreprises, dont les objectifs sont
  différenciés d'un incubateur. Dans le meilleur des cas, c'est autant de
  partenaires et collaborateurs à découvrir.
    \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{8pt}
    \item{\emph{Engagement de collaborations et partenariat} : La viabilité d'un
    tel projet repose sur de solides relations avec d'autres organisation du
    même milieu, dans le but de se faire connaître rapidement, et d'obtenir des
    arrangements matériels, humains et financiers qui pourront aider
    l'entreprise.}
    \item{\emph{Recherche de financements/«~sponsoring~»} : De même que pour les
    relations professionnelles, les ressources financières sont primordiales au
    bon lancement et à l'assurance du bon fonctionnement à plus ou moins long
    terme. Pour cela, il est avisé de rechercher et démarcher toute aide
    financière disponible.}
    \item{\emph{Établissement d'une stratégie publicitaire} : Une fraction
    conséquente du budget doit être accordée à la stratégie publicitaire de
    l'organisation. Au delà du personnel dédié à cette tâche, l'appel aux
    sponsors et organisations environnantes peut déboucher sur une publicité à
    moindre coût, qui permettra alors de focaliser les ressources sur la
    publicité hors de zone de réputation locale, notamment via un ou des sites
    Web.}
    \end{itemize}
  \item{\textbf{Public ciblé pour l'incubateur} :} diplômés, étudiants
  souhaitant se réorienter avant la fin de cursus, travailleurs désireux
  d'entreprendre.
    \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{8pt}
    \item{\emph{Provoquer l'intérêt} : Quelque soit l'origine du potentiel
    «~élève entrepreneur~», il est essentiel de faire naître en lui un intérêt
    et des objectifs. Pour cela, il y a aura bien entendu la stratégie
    publicitaire, mais le bâtiment se doit de présenter une structure moderne,
    ouverte et accessible car c'est la première image, le premier contact avec 
    l'organisme. Un avantage : le bâtiment profite d'un passé intéressant, et
    une fois rénové, offrira au regard un aspect moderne à l'intérieur, tout en
    affirmant une force de caractère et une sagesse de part ses matériaux
    anciens à l'extérieur.}
    \item{\emph{Offrir une structure adaptée} : L'agencement du bâtiment et
    spécialement des salles réservées à l'incubateur devra créer un espace
    ouvert et accessible, car c'est dans ce bâtiment que les élèves
    entrepreneurs construiront leur projet pendant plusieurs semaines. Il faut
    donc qu'ils se sente le plus rapidement à l'aise, afin de laisser libre
    cours à leur imagination, et faire preuve de concentration pendant les cours
    et exercices de groupe.}
    \item{\emph{Former les entrepreneurs de demain} : Au delà des questions
    évidente de recrutement de personnel pédagogique spécialisé, l'agencement et
    l'équipement de salles est primordial pour offrir la meilleur expérience
    possible. Au début du 21\ieme siècle, cela implique bien entendu des
    ressources informatiques omniprésentes, ainsi qu'un accès à Internet très
    haut débit. Cela implique de longues réflexions sur les travaux
    d'intérieur.}
    \item{\emph{Suivre les projets des entrepreneurs sortants} : Il est
    important de conserver un lien avec les personnes qui ont suivi la ou les
    formations dispensées par l'organisation. Bien que de prime abord, il ne
    semble pas y avoir de lien direct avec le bâtiment, les commanditaires ont
    pensé à la présence d'un espace réservé à l'affichage et la mise à
    disposition de ressources spécifiques à l'entretien de relations entre
    anciens et nouveaux élèves entrepreneurs.}
    \end{itemize}
  \item{\textbf{Public ciblé pour la structure de «~CoWorking~»} : Travailleur
  nomade, homme d'affaire en déplacement, télé-travailleur nécessitant
  exceptionnellement ou régulièrement un cadre plus «~professionnel~» pour des
  négociations ou des réunions...}
    \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{8pt}
    \item{\emph{Provoquer l'intérêt} : Il s'agit d'apporter une réponse à la
    question « Pourquoi de telles personnes viendraient-elles travailler au sein
    de notre structure ? ». Tandis qu'une partie de la réponse sera traitée par
    le besoin suivant, les commanditaires pensent qu'il faut dépasser
    l'utilisabilité d'une structure et y apporter une touche personnelle qui
    rend l'ensemble agréable, peut-être plus qu'un simple café de ville ou même
    la résidence, tout en conservant une cohérence avec la nature
    professionnelle du lieu. Les commanditaires sont convaincus que
    l'aménagement intérieur de l'espace de \emph{CoWorking} est le principal
    élément de réponse. Leurs exemples s'appuient sur d'autres organisations
    connaissant un grand succès en la matière (Google, La Cantine, Apple...).}
    \item{\emph{Offrir une structure adaptée} : En complément de l'aspect
    agréable de l'aménagement intérieur, il est nécessaire de proposer un solide
    ensemble de prestations, capable de subvenir au maximum de besoins adressés
    par les utilisateurs de la structure. Dans cette optique, un accès très
    haut débit sécurisé sera bien entendu proposé, mais également des postes
    informatiques en libre accès pour les personnes sans ordinateur ou en panne.
    De plus, chaque poste de travail dipose du matériel de bureau habituel, afin
    que les utilisateurs aient le moins d'affaires à prendre. Le travail
    collaboratif n'est pas en reste, puisque tous les postes individuels sont
    dotés d'un téléphone avec numéro unique, casque et micro, et plusieurs
    salles de réunion seront disponibles via une réservation à l'avance. Ces
    salles seont aménagées en plusieurs capacités d'accueil, pour optimiser la
    surface et le coût de réservation. Elles seront toutes équipées de matériel
    de téléconférence et vidéo-projection, ainsi que d'une connexion très haut
    débit séparée afin de garantir la disponibilité de débit pour les flux
    vidéo.
    Enfin, un espace bar/café proposera une restauration rapide, adaptée pour un
    rythme de vie soutenu. Bien entendu, la plupart des prestations sont en
    libre accès car comprises dans le forfait d'utilisation de l'espace de
    \emph{CoWorking}. Elles ne sont certainement pas gratuites.}
    \item{\emph{Faciliter les échanges entre professionnels} : Réunir au sein
    d'un même espace des professionnels de tous horizons est une véritable
    opportunité de communication, d'échange et autres négociations. C'est
    également une des vocations d'un espace de \emph{CoWorking}, si ce n'est
    l'une des principales. Bien entendu, personne ne peut forcer une
    communication, mais les commanditaires croient en un aménagement intérieur
    ouvert sur les autres, tout en offrant un isolement si jugé nécessaire. Pour
    cela fut imaginé une solution à base d'espaces modulaires, ou chaque poste,
    par défaut ouvert sur le voisin, peut être isolé rapidement par un
    agencement spécifique, la mise en place de parois dépolies, etc. Si
    l'utilisateur désire une isolation plus complète, il peut louer une petite
    salle de réunion si l'une d'elles est libre.}
    \end{itemize}
  \item{\textbf{Besoins communs} :}
    \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{8pt}
    \item{\emph{Fournir l'accès à la structure à tout handicap} : Un point très
    cher aux commanditaires : il faut absolument garantir l'accès aux personnes
    présentant un ou plusieurs handicaps tels que les handicaps moteurs, la
    cécité, la surdité ou l'aphasie. Des normes sont à respecter, et parmi des
    éléments de réponse, il est évoqué un à deux ascensceurs, des rampes d'accès
    pour fauteuil roulant, une redondance de toute signalétique en braille, du
    matériel informatique adapté au sein d'un poste de travail spécialement
    aménagé. L'embauche d'une personne spécialisée dans la gestion des handicaps
    est envisagée, soit comme poste permanent, soit comme poste de consultant,
    et c'est alors à l'utilisateur de prévenir de son handicap lors de la
    réservation.}
    \item{\emph{Faciliter l'interface travailleurs / futurs entrepreneurs} :
    Réunir dans le même bâtiment deux activités qui ont beaucoup de points
    communs est naturellement intéressant. Mais les faire interagir est encore
    plus intéressant, les jeunes entrepreneurs croisant des entrepreneurs
    aguerris, partageant leurs expériences, ou encore un cadre qui explique les
    enjeux en tant qu'entrepreneur et certainement employeur... ou bien tout
    simplement une nouvelle entrée dans le carnet d'adresse professionnel de
    chacun. L'aménagement du bâtiment doit faciliter ces échanges. Pour cela, il
    est envisagé de ne pas séparer les deux activités par des cloisons, mais
    plutôt de laisser un libre accès de part et d'autre. L'accès aux services ne
    sera que plus simple pour tous. Par exemple, les élèves entrepreneurs
    pouvant consommer au café/bar de l'espace de \emph{CoWorking} et donc
    générer du profit.}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage

\subsection{Coordination}
Cette section présentera les éléments vitaux du projet et de sa bonne
réalisation. Ainsi, les responsabilités du projet seront réparties sous la forme
de rôles dont les tâches seront bien délimitées. Puis les grande phases de
restauration et de mise en production du projet seront exposées.

\subsubsection*{Responsabilités du projet}
Pour un projet de cette ampleur, il est nécessaire de répartir les
responsabilités afin de constituer une équipe de projet, dont les membres
travailleront ensemble tout au long du projet.

Voici la liste des différents postes à pourvoir :

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Chef de projet} : La clé de voute de l'équipe, qui supervisera
  le projet dans son ensemble, établira un planning et en assurera le suivi
  auprès de ses collaborateurs et fournisseurs. Le chef de projet assure
  également le contrôle des délais et de la qualité de réalisation à chaque
  étape du projet. Cependant il n'assure pas la certification ni le contrôle des
  normes.}
  \item{\textbf{Trésorier} : Il sera chargé de la gestion du budget. Présent
  dans tous les processus de décision, son accord est nécessaire en chaque début
  de phase. En fin de phase, il dresse le bilan et réajuste le budget si
  nécessaire.}
  \item{\textbf{Responsable de communication} : Chargé de la communication
  extérieure pendant la réalisation du projet, il assure la recherche et la
  négociation de subventions et autres fonds, tout en préparant les futures
  collaborations et partenariat avec des organisations privées ou publiques.}
  \item{\textbf{Responsable rénovation} : Spécialiste des chantiers de
  reconversion de sites industriels, il assurera le bon déroulement des travaux
  spécifiques à la restauration du bâtiment, à l'intérieur comme à l'exterieur.
  Il veillera au respect du bâtiment et de son histoire, afin de ne pas
  dénaturer le lieu. }
  \item{\textbf{Architecte} : Il assurera la conception et la supervision de la
  réalisation de l'aménagement intérieur, la répartition des salles. Il établira
  les besoins en meubles et gros équipement général. Il travaillera très
  étroitement avec le responsable rénovation et les autres responsables
  techniques.}
  \item{\textbf{Paysagiste} : Il se chargera des aménagements à l'extérieur du
  bâtiment, et plus spécifiquement sur la zone « verte » derrière le bâtiment.}
  \item{\textbf{Ingénieur informatique/télécom} : Chargé du raccordement de
  l'organisation aux réseaux téléphonique et ADSL ou fibre très haut débit. Il
  sera chargé de la mise en place du système informatique et devra assurer la
  transmission de connaissances aux futurs techniciens.}
\end{itemize}

\subsubsection*{Phases de développement du projet}
Voici les principales phases de réalisation du projet, dans un ordre
chronologique à titre indicatif puisque le chef de projet établira le planning
détaillé lors du commencement effectif du projet. L'ordre des phases pourra donc
être altéré. Remarque : ces phases ne concernent que le bâtiment, pas
l'ensembles des démarches nécessaires à la création et l'enregistrement d'une
nouvelle entreprise, ni le recrutement du personnel.

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Étude de faisabilité} : évaluation du bâtiment et des travaux à
  effectuer pour atteindre le jalon et passer à la phase suivante.}
  \item{\textbf{Établissement des devis par les intervenants} : lancement
  d'appels d'offres, contractualisation des prestations, établissement des devis
  et accord par le chef de projet et le trésorier.}
  \item{\textbf{Assainissement du site} : Nettoyage de l'édifice et des
  parcelles environnantes, tailles des végétaux, déblayage des détritus et
  encombrants.}
  \item{\textbf{Restauration extérieure/intérieure} : chantiers de rénovation à
  l'intérieur et à l'extérieur du bâtiment. Le reponsable rénovation y joue un
  rôle primordial, et il est accompagné dans cette phase par l'architecte et le
  paysagiste, en préparation de la phase ultérieure.}
  \item{\textbf{Constructions extérieures} : chantier extérieur de création de
  nouvelles dépendances. Par ex: parking ou ascenceur.}
  \item{\textbf{Aménagement intérieur} : chantier d'aménagement intérieur,
  dressage des murs, assemblage des faux-plafond, installation du réseau
  électrique et informatique, installation des luminaires, des portes, de
  l'équipement anti-incendie, des extincteurs, de la signalétique de secours,
  de la signalétique fonctionnelle, etc.}
  \item{\textbf{Mise aux normes} : l'architecte s'assure que les normes en
  vigueur sont respectées sur l'ensemble des domaines d'application du chantier
  (électricité, normes anti-incendie, normes plomberie, etc. Des intervenants
  extérieurs pourront l'assister dans cette tâche, ou en valider les différent
  points.).}
  \item{\textbf{Équipement intérieur} : achat et disposition du mobilier, achat
  du nécessaire bureautique, achat de tout le matériel informatique,
  souscription aux abonnements de télécommunications.}
  \item{\textbf{Raccordement électrique et réseau} : finalisation du réseau
  électrique et raccord au réseau EDF, branchement des équipements informatiques
  au réseau interne, puis au réseau Internet.}
  \item{\textbf{Stockage des consommables} : Achat de ressources consommables et
  stockage, achat des fournitures de bureau. En parallèle, acquisition de la
  license adaptée pour le café/bar auprès de la préfecture.}
  \item{\textbf{Contrôle qualité final, Bilan et recettes} : Passage en revue de
  l'ensemble des phases et de leurs résultats, dressage du bilan financier
  final, validation qualité par l'ensemble de l'équipe de projet.}
\end{itemize}

Pendant chaque période marquant le passage d'une phase à une autre, d'autres
processus secondaires mais nécessaires interviendront, comme le contrôle qualité
par le chef de projet assisté de ses collaborateurs, ou encore le réajustement
du planning et/ou du budget.

\subsection{Spécifications générales}
Cette section exposera au lecteur les spécifications générales du projet,
c'est-à-dire une description générale, puis un approfondissement progressif avec
les contraintes et enjeux d'un tel projet.

\subsubsection*{Généralités et enjeux}
Ce projet, initié et supporté par les commanditaires Messieurs Leraul et Dydrah,
devrait aboutir sur la coexistence de deux activités très différentes. En plus
de coexister, les échanges entre les différents acteurs seront encouragés. Afin
d'apporter à cette problématique des éléments de réponse précis, la définition
suivante permet de fournir au lecteur un aperçu de ce que devrait représenter le
projet final et ses enjeux :

\begin{center}
{\em
\textbf{La Fonderie des Idées} est un projet ambitieux qui s'inscrit dans
la ZAC de la Fonderie à Mulhouse, proche du campus universitaire. Ce projet a
pour vocation d'offrir au sein d'une même structure deux activités actuellement
à la mode : un incubateur d'entreprises, formant et accompagnant les
entrepreneurs de demain, et un espace de travail collaboratif ou
\emph{CoWorking}, qui offre un panel complet d'outils et de moyens au
travailleur nomade, télétravailleur, micro-entreprises, etc.

La réunion de ces deux activités différentes au sein d'un même bâtiment
permettra la naissance de liens, la (re)découverte d'un autre point de vue, et
peut-être de futures collaborations ou partenariats.

Enfin, \textbf{la Fonderie des Idées} se veut ouverte sur d'autres horizons et
compte accueillir grâce à sa salle de conférence une grande diversité
d'évènements.}
\end{center}

\clearpage

\subsubsection*{Contraintes}
Comme dans tout projet qui atteint ce degré de complexité, des contraintes
apparaissent. Il est nécessaire d'en prendre conscience le plus rapidement
possible pour mieux les contourner une fois la réalisation entamée. Cette liste
de contraintes n'est pas exhaustive, mais tente d'exposer les limites
principales dans les composantes de la réalisation.

Afin de simplifier dans ce premier rapport l'étendue des contraintes, elles sont
présentées ici par groupe, réparties selon un critère général auquel elles
s'appliquent.

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Contraintes techniques}}
    \begin{itemize}
    \item{La rénovation du bâtiment doit respecter son histoire et sa nature,
    tout en assurant une qualité et une sécurité d'exploitation optimale.}
    \item{La parcelle allouée est relativement limitée, de même que la surface
    intérieure exploitable.}
    \item{La mise aux normes de la globalité de la structure sera difficile, est
    donc onéreuse en temps et en argent.}
    \end{itemize}
  \item{\textbf{Contraintes organisationnelles}}
    \begin{itemize}
    \item{Il faut parvenir à trouver des professionnels habitués ou capables de
    travailler sur des projet de réhabilitation, aussi bien pour constituer
    l'équipe de projet que pour les intervenants sur le(s) chantier(s).}
    \item{La cohabitation des deux activités se déroulera dans un espace réduit
    dont l'usage et la segmentation devront être optimisés.}
    \end{itemize}
  \item{\textbf{Contraintes temporelles}}
    \begin{itemize}
    \item{Les commanditaires souhaiteraient lancer le projet d'ici septembre
    2011.}
    \item{Pour minimiser le coût global des fond de roulement de la phase de
    réalisation, il faut naturellement minimiser le temps global de réalisation,
    tout en conservant une exigence de qualité pour ne pas bacler.}
    \end{itemize}
  \item{\textbf{Contraintes législatives}}
    \begin{itemize}
    \item{Il sera nécessaire de déposer un permis de contruire.}
    \end{itemize}
  \item{\textbf{Contraintes humaines}}
    \begin{itemize}
    \item{Il conviendra d'engager le strict nécessaire en termes d'acteurs sur
    le projet pour réduire les coûts, tout en assurant le respect du planning.}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{Exigences}
Établir et respecter des exigences, c'est s'assurer que la réponse fonctionnelle
à un besoin défini en début de projet est une bonne solution à ce besoin.
La liste ci-dessous présente les différentes exigences souhaitées par les
commanditaires, réparties selon plusieurs critères. Ces exigences se traduisent
dans le cadre de la réalisation par des attentions particulières à apporter,
voire des contraintes supplémentaires selon les incompatibilités. Pour des
soucis de compréhension dans la liste suivante, le terme \emph{structure}
désigne aussi bien le bâtiment que l'organisation.

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item{\textbf{Exigences fonctionnelles}}
    \begin{itemize}
    \item{La communication entre tous les acteurs de la structure et ses
    utilisateurs sera encouragée. Pour cela, l'aménagement intérieur doit
    proposer des solutions.}
    \item{La structure doit se tourner vers d'autres organisations équivalentes,
    notamment en mettant à profit sa salle de conférence. Celle-ci représente
    donc un point clé du projet.}
    \end{itemize}
  \item{\textbf{Exigences techniques}}
    \begin{itemize}
    \item{Le bâtiment doit être respecté, ainsi que son passé de menuiserie de
    la SACM.}
    \item{Les normes les plus récentes doivent être respectées, y compris celles
    concernant l'accès aux personnes handicapées.}
    \end{itemize}
  \item{\textbf{Exigences qualitatives}}
    \begin{itemize}
    \item{La structure doit apporter à l'utilisateur un environnement adapté à
    ses besoins : un espace studieux et tout équipé pour l'espace de
    \emph{CoWorking}, des salles de classe modernes et équipées pour les élèves
    entrepreneurs.}
    \item{Les services proposés pour le \emph{CoWorking} doivent être de
    première classe, l'objectif étant de faire préférer ce lieu par rapport au
    lieu de travail habituel.}
    \item{Les intervenants de la structure ainsi que les vacataires devront
    enseigner des cours de qualité afin de préparer au mieux les futurs
    entrepreneurs.}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Politique de communication}
La politique de communication désirée par les commanditaires se divise en deux
orientations différentes, et donc à aborder selon deux approches. En effet la
communication à l'intérieur de l'organisation n'est pas la même que si elle est
destinée à d'autres oganisations, au grand public, à la presse, aux sponsors,
etc.

\subsubsection*{Communication interne}
La communication interne s'articulera autour d'un bureau de direction commun à
l'incubateur et à l'espace de \emph{CoWorking}. Chacune des deux activités
disposera cependant d'un secrétariat séparé. Au niveau de la communication entre
les participants de chaque activité, les échanges seront encouragés, les
commanditaires croyant fermement au bien fondé de ce type de rencontre.

\subsubsection*{Communication externe}
La communication externe devra remplir plusieurs objectifs, qui se différencient
par leur portée, leur cible, ou les deux à la fois. Il est évident que tous ces
objectifs ne peuvent être remplis simultanément, surtout au début de la vie de
l'organisation.

\begin{itemize}
  \item{Établir et étendre son image locale, auprès de l'UHA et de la ville de
  Mulhouse, et construire des partenariats et collaborations diverses.}
  \item{Initier et maintenir des relations avec d'autres universités en faisant
  la promotion de l'incubateur.}
  \item{Établir des contacts avec d'autres espaces de \emph{CoWorking},
  participer activement à des conventions et conférences, mettre en place des
  collaborations et évènements communs.}
  \item{Faire la promotion de la salle de conférence auprès de la mairie de
  Mulhouse afin de la faire référencer comme structure disponible à la location
  pour de l'évènementiel, conférences, etc.}
  \item{Maintenir une présence sur plusieurs types de médias pour diffuser
  l'image de l'organisation. Créer et maintenir un site internet complet.}
\end{itemize}

\subsection{Problèmes constatés}
Dans le cadre de l'Unité de valeur HT07, un projet en binôme s'articule autour
de l'étude d'un site industriel marquant, généralement en l'état de friche, et
de concevoir un cahier des charges présentant en detail un projet de
reconversion.

La première difficulté fut de se réorienter sur un autre site industriel, celui
sélectionné initialement étant déjà transformé par une reconversion. Ensuite,
les plus importantes difficultés de la réalisation de ce projet concernent
essentiellement la période initiale de recherche d'informations. En effet, après
pratiquement une dizaine d'heures passées à parcourir les archives municipales
de la ville de Mulhouse, aucune information spécifique à l'édifice étudié n'a
été découverte, car les archives ne remontaient pas suffisamment loin dans le
temps pour couvrir la contruction du bâtiment. Il a fallu se tourner vers des
ouvrages commémoratifs pour trouver des bribes d'informations. Cela a nécessité
beaucoup de temps, qui n'a pas été consacré à la rédaction du rapport.
Enfin, pour documenter au mieux ce rapport, même considérant la nature fictive
du projet de réhabilitation, il fut nécessaire d'obtenir le maximum de
renseignements sur des structures equivalentes qui existent réellement.

Sur le plan de la réalisation, la principale difficulté fut d'intégrer au mieux
possible les enseignements du cours qui sont pertinents pour ce projet donné.
Certaines limitations techniques de SketchUp sont également contraignantes à
l'utilisation, ce qui ne facilita pas sa prise en main.

